   

你好，我是王昊天。

在上一节课程中，我们学习了XSS攻击的利用方式，从攻击者的角度来说这是非常友好的，因为我们可以用BeEF实现多种有趣的攻击行为，并且它的利用方式还非常简单。

但是另一方面，这对于Web应用开发者来说，却是非常害怕看到的，毕竟没有人想自己的Web应用受到别人的攻击。**所以应用的安全维护人员会进行一些安全措施来抵御XSS攻击。**

所以这节课，我们首先会学习XSS攻击的检测方法，了解如何判断一个页面是否存在XSS攻击。学习完XSS的检测方法后，我们会继续了解XSS的防御技术和缓解方法，看看Web应用是如何抵御这个简单却很有威力的攻击方式。最后，我会介绍JavaScript混淆技术，它可以将一个JavaScript字符转化为极其复杂的乱码，并且可以保留原代码的功能。

下面，就让我们进入到对XSS攻击的检测学习中。

XSS攻击的检测
--------

在对XSS攻击的检测中，我们需要借助工具的帮忙。现在已经有了很多的XSS检测工具，这给我们带来了极大的便利，不再需要我们手动注入尝试了。

下面我会介绍一款好用的XSS检测工具——XSStrike，它的大多数payload都是由作者精心构造出的，**具有极低的误报率**。XSStrike会根据我们的输入，智能地生成合适的payload进行探测。这里，让我们一起看一个XSStrike的使用示例，来加深对它的理解。

首先，我们来看看它的用法。

![图片](assets/5517b304e3a746b380e0c4237b20c6d4.jpg)

其中比较重要的配置项，我将它们列举如下：

```python
-h                #提示信息
-u                 #目标地址
-data             #通过post方式上传数据
--headers          #配置请求头信息，包括cookie等
```

*   h参数是用来输出提示信息的，当我们不知道要如何使用XSStrike时，就可以用这个参数来快速获取它的使用方式；
*   u参数是用来设置被测试目标的链接，所以它是进行检测时必须的一个参数；
*   如果在测试中需要用POST方式上传一个参数，那么就需要用到data参数来进行上传；
*   headers参数也是一个非常重要的参数，我们可以用它来配置请求头信息，其中包括了我们熟悉的cookie信息的配置。-
    在了解完它的参数使用之后，**我们选用谜团中的XSS跨站脚本攻击作为靶场进行测试**。它是一个Python脚本，所以兼容性很好，我们使用XSStrike的代码为：

```bash
sudo python3 xsstrike.py -u 'http://b6b7183d85ac4d36bb9449cb938ef977.app.mituan.zone/level1.php?name=test' 
```

这段代码就是用参数u配置了一个目标地址，其中在请求中通过get方式上传了参数name，这样XSStrike可以识别到这个通过get方式上传的参数，可以看到应用有如下输出：

![图片](assets/c6ab94b7d3fe4fb49c4486dd12e0c6b4.jpg)

从输出中，我们可以知道它会首先判断是否有WAF存在，然后对参数进行测试，获取到页面的响应，并据此生成payload。**这和我们之前学习的sqlmap非常类似，因为它们本质上其实都是注入检测工具。**

生成payload之后，XSStrike会将它们按照Confidence的值从大到小进行排序，之后按照顺序逐一对它们进行检测。这里你可能会好奇Confidence是什么，事实上，它代表的是XSStrike开发人员对于这个payload成功的信心，它的取值范围为0-10，值越高代表注入成功的可能性就越大。

之后XSStrike根据注入的payload以及它们响应的内容，会给这个payload生成一个评分即Efficiency，**这个评分越高，代表这个payload实现XSS攻击的成功率越大**。如果评分高于90，就会将这个payload标记为成功，并将它输出在命令行中，否则就会认为这个payload无效。

到这里，你已经学会了XSS攻击的检测方法，接下来让我们进入到XSS攻击防御方案的学习之中。

XSS防御方案
-------

总体来说，对于XSS攻击的防御思路可以概括为一句话：对输入参数进行过滤拦截，对输出内容进行处理。下面，让我们先来学习对输入参数的过滤。

### 对输入参数的过滤

由于XSS攻击本质上就是JavaScript代码的注入，而注入问题的核心就是需要**对用户的输入保持怀疑与警惕**。针对用户的输入，有两种不同的解决方案，即黑名单过滤和白名单过滤机制。

黑名单过滤即判断输入的内容中，是否有黑名单中的内容，如果有就拒绝处理这个输入。对应到XSS攻击，我们需要将黑名单设为攻击需要用到的字符，例如<、>、script以及 \\ 等。这样可以有效地拦截一些XSS注入负载。不过黑名单拦截有时候是不够全面的，我们很难将所有危险字符全部考虑到，并将它们禁用。

这时，我们就可以用白名单过滤机制，设定我们允许输入的字符，例如仅仅允许输入数字，那这样就可以百分百限制XSS注入的发生。可是出于实际情况考虑，严格的白名单过滤往往会让一些，带有危险字符的正常输入被拦截，所以这个方法也是存在局限性的。

接下来，让我们学习XSS攻击防御的另一种方案——对输出内容进行处理。

### 对输出内容编码

XSS攻击生效的原因除了输入外，还有Web应用将内容直接放到输出中，导致了JavaScript代码的生效。

针对这一点，我们可以将输出中的危险内容进行编码，例如将<编码为&lt，将>编码为&gt，这样就会使得<script>变为&ltscript&gt，自然我们注入的JavaScript负载就无法生效，所以这也是可以有效防御XSS攻击的。

### 选择的使用标签

在一些博客网站中，用户的输入是需要包含HTML标签的，而允许输入HTML标签就会给XSS攻击可乘之机。

这时候，一个比较经典的处理方法就是**将可能有害的HTML标签例如<button>以及JavaScript过滤掉，仅仅将用户输入的安全标签进行输出**。但这个方案也不是完美的，因为这可能会导致突变XSS的发生。

就像我们小时候看过的僵尸片，里面的正常人类会因为被僵尸咬伤，导致自己也变为僵尸。突变XSS就和人变为僵尸的过程非常类似，它是因为应用的处理问题，将不能引起XSS攻击的输入，转变为了一个有害的payload，从而引起XSS攻击。

下面让我们看一个示例，来加深一下对它的理解。

```plain
#正常输入
<listing>&lt;img src=1 onerror=alert(1) &gt;</listing>
#突变为
<LISTING><img src=1 onerror=alert(1) ></LISTING>
```

可以看到，这个Web应用允许HTML标签<listing>的输入，这本是个安全的HTML标签，可神奇的是，输入被Web应用解析为了一个XSS语句，并且成功发起了XSS，即所谓的突变型XSS。

XSS缓解措施
-------

当XSS攻击，绕过了我们所有的防御措施后，我们还可以利用CSP，即content security policy内容安全策略，去限制XSS的攻击行为，以减少XSS攻击的影响。

我们可以加上Web应用的响应头Content-Security-Policy，并将它的内容设置为我们想要实现的策略，这样就能让CSP成功生效。说到这里，你可能有点懵不太理解，没关系，下面让我们进入到一个示例中，相信看完它你就能理解了。

```plain
Content-Security-Policy: default-src 'self'; script-src 'self'; object-src 'none'; frame-src 'none'; base-uri 'none';
```

这条CSP策略成功实现了对Web应用页面中内容的加载限制。它仅仅允许页面中的资源文件，例如图片、脚本请求主页中的资源，这样就使得攻击者无法加载准备好的服务器中的恶意资源。这可以大大降低XSS对我们Web应用的危害。

知识拓展
----

到这，我们已经学习了如何防止XSS攻击的发生，这个防范看上去可能会比较容易，但事实上攻击者还是有很多方法来绕过，可谓防不胜防。为了加深你的理解，我们一起来看下面这个例子：

```javascript
# 原始代码
<script>alert(1)</script>
# 混淆后的代码
[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]][([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+!+[]]]((!![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+([][[]]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(+![]]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+!+[]]]+(!![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(+(!+[]+!+[]+!+[]+[+!+[]]))[(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([]+[])[([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+!+[]]][([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+((+[])[([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+!+[]]]+[])[+!+[]+[+!+[]]]+(!![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]](!+[]+!+[]+!+[]+[!+[]+!+[]])+(![]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]])()(([]+[])[(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]()[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+(+(!+[]+!+[]+[+!+[]]+[+!+[]]))[(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([]+[])[([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+!+[]]][([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+((+[])[([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+!+[]]]+[])[+!+[]+[+!+[]]]+(!![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]](!+[]+!+[]+!+[]+[+!+[]])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+([]+[])[(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]()[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(!![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[+!+[]+[!+[]+!+[]+!+[]]]+[+!+[]]+([+[]]+![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[!+[]+!+[]+[+[]]]+([]+[])[(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]()[+[]]+(![]+[+[]])[(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]()[+!+[]+[+[]]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+(+(!+[]+!+[]+[+!+[]]+[+!+[]]))[(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([]+[])[([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+!+[]]][([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+((+[])[([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+([][[]]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[])[+!+[]]+([][[]]+[])[+[]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+(!![]+[][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+!+[]]]+[])[+!+[]+[+!+[]]]+(!![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]](!+[]+!+[]+!+[]+[+!+[]])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]+([]+[])[(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+(!![]+[])[+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]]+[][[]])[+!+[]+[+[]]]+([][(![]+[])[+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]]+(![]+[])[+!+[]]+(!![]+[])[+[]]]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]+(![]+[])[!+[]+!+[]+!+[]]]()[!+[]+!+[]])
```

这个例子是一个JavaScript代码混淆示例，我们可以将一个非常明显的JavaScript转化为一堆乱码，神奇的是这串乱码和特征明显的JavaScript语句具有一样的功能。这样攻击者就可以将一个很容易被黑名单、白名单以及WAF检测出来的负载改为了难以被检测出来的负载，从而成功发起XSS攻击，实现自己想要的恶意行为。

总结
--

在这节课程中，我们首先学习了一个好用的XSS检测工具XSStrike，这样我们在判断一个页面是否存在XSS漏洞时，就不用手动输入负载检测了，这极大地提高了我们的效率。

然后我们全面地学习了XSS攻击的防御方案，其中包括有黑名单检测、白名单检测、输出编码以及使用标签的选择。我们知道了每种防御方法的实现原理，以及各自的优缺点。

当防御方案失效时，我们还学习了一个减轻XSS攻击影响的缓解措施，它是对抗XSS攻击的最后一道防线——CSP，即内容安全性策略，我们可以通过它来限制攻击者的行为，使得攻击者无法进行某些恶意破坏。

最后，我们一起了解了JavaScript混淆技术，来拓展我们的视野，这种技术将一个特征非常明显的JavaScript代码变化为了一堆看起来类似于乱码的代码，攻击者可以用它来绕过防御XSS的检测措施。这也让我们明白，防范XSS攻击还是很困难的。

思考题
---

你可以想一想黑名单检测如何避免混淆后的JavaScript代码注入？

欢迎在评论区留下你的思考。如果觉得今天的内容对你有所帮助的话，也欢迎你把课程分享给其他同事或朋友，我们共同学习进步！